Appelée à l'origine \citfr{\textsc{Tor im Planquadrat I/19}}, j'ai
rebaptisé cette porte \tortstr. Elle fut fouillée par \Makridi{} en
1911 ou 1912, mais les résultats ne sont pas
connus\footnote{\cite[93]{Bittel1952}.}. Les fouilles ont été reprises
en 1956, à la fin desquelles un relevé a été
réalisé\footnote{\cite[17--21]{Bittel1957}.}, et elles ont été
finalement publiées par Naumann en 1984\footnote{\cite{Naumann1984}.}.
Elle est construite selon le plan des portes en triple tenaille
dont un exemple est également connu à \bka{}. La
similitude entre ces deux portes constitue un des arguments pour
soutenir la contemporanéité de ce tronçon avec la phase de réfection
du \poternenmauer{} à \bka{}\footnote{\Seeher, communication
personelle.}.

Cette porte mesure \SI{12}{\metre} sur \SI{7}{\metre} et possède des
redans de \SI{2}{\metre}. Du point de vue de la construction, on note
un mélange de pierres de taille régulière et de moellons de formes
disparates. Cet assemblage hétérogène et les traces de remploi des
pierres de taille indiquent une réfection de la porte. Dans le mur de
talus nord, une pierre de taille était gravée de
hiéroglyphes\footnote{\cite[17--21]{Bittel1957}.}. D'après le
carnet de fouille, un sondage réalisé en 1956 dans l'angle nord-est de la porte pour
trouver la base des fondations a été interrompu à
\SIrange[range-phrase = - ]{2}{3}{\metre} de profondeur, parce que la
nappe phréatique avait été atteinte.

\opt{optbw}{
   \begin{figure}[h!]
   \centering
   \fbox{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Fig_45}}
     \caption{Relevé de la \tortstr{}, orienté vers le nord, réalisé par Peter Steyer en 1956.}
     \label{TorTempelstr}
   \end{figure}
}

\opt{optbw}{
\afterpage{
  \newgeometry{top=1cm,bottom=2cm,left=1.5cm,right=1.5cm}
  \begin{landscape}
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[width=260mm]{Fig_46a}}
    \hfill
    \fbox{\includegraphics[width=260mm]{Fig_46b}}
    \caption{Coupes longitudinale et transversale de la \tortstr{}, réalisées par Peter Steyer en 1956.}
  \label{TorTstr-Coupe}
  \end{figure}
  \end{landscape}
 \restoregeometry
 }
}

